千金難買的法治精神 - 利世民

千金難買的法治精神 - 利世民

「百萬求一路」的推手近日將叫價提高至「千萬」。吾友李聲揚曰：「有冇聽過千金買骨嘅故事？」我說：「香港地，錢解決唔到嘅問題，永遠都可以用更多錢去嘗試解決。」

我不會猜測幕後推手是誰，反正宣傳的思維反映這位「尋路人」的價值觀應該相對保守。保守其實沒有問題，只要清楚知道從前的香港是建立在一個微妙的平衡上，保守可以是社會的最大公因數。

話說回頭，近年歐美各國最力主求變的不少都是主張傳統價值的保守政黨。歐陸各國被標籤為「右翼」的本土主義，或多或少都是將民族主義和傳統價值混合而成的勢力。香港的本土思潮亦可視為國際大趨勢之下的小風波。縱觀世界各地的本土主義，不外乎都是利益分配的矛盾，甚至應說是權力分配的矛盾。過去百多年來，政治意識形態的矛盾，所謂的左與右，一直被簡化成工人和資本家的利益矛盾。

新經濟和社會的格局，工人和資本家的身份矛盾不再像以往明顯。最主導身份認同的因素反而是語言和生活習慣。當今最重要的資本是對思想語文的影響力。用比較貼地的說法，資本家可能有億萬家財，但在社交媒體上卻沒有丁點的語話權。反之，一個小資產階級網絡紅人卻可以有數以百萬計的追隨者。假如問一個十多歲的年輕人，他的偶像是誰，答案可能是一個主流文化下沒人認識的網絡意見領袖。

在更微觀的身份認同下，政治議題亦由從前的無產與資產之爭變成了各種生活態度的主張。新現象若以傳統政治分析框架去了解，實在會有點措手不及。

政府當有規有矩知所進退

香港目前真正的深層次矛盾，一言以蔽之，就是中港矛盾。若然將之簡化成「香港年輕人不夠愛國」，然後得出結論說要加強國民教育，這種思維方式，無異於「用明朝的尚方寶劍斬清朝的官」。或者當下年輕人對國家的觀念，與上一代人的思考結構完全不一樣；斷錯症、開錯方，那怕是千萬懸賞，最終真的會得到甚麼有效可行的方案嗎？

宏觀地看，香港的成功一直都是建立在兩個信念之上，一曰不干預，二曰法治。事實上，兩者二而為一。不干預的精神，在於政府有所節制，知甚麼是能力所及，甚麼要借市場力量。然而，今天香港官僚主義盛行，行得，行不得，統統「做咗當得咗」。至於法治，市井點的定義就是「政府有可能輸官司，亦必須服從遊戲規則」，但自從引入凌駕一切的人大釋法，政府既沒有行政機關不干預的內在制約，也沒有司法的分權制度，可以說是為所欲為，你叫新一代的香港人，如何放心？

化解當前困局，還是要回到保守大家珍惜的法治，有規有矩知所進退的政府。更理想，就是回到高度自治的基礎，除國防外交，一切事務由特區自行決定；換句話說，特區政府要有勇氣和能力去根據《基本法》提出高度自治原則，在某些事情上對北京的要求說不。否則，繼續以左右矛盾分而治之的心態去延續不可持續的行政霸道，香港只是在等待下個一發不可收拾的管治危機。

利世民

上一則
上一則
世道人生：攬炒時代 (李怡)

下一則
下一則
香港出路（上）——一個不能運作的政府 (李柱銘)